\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgffor} % for generating random numbers
\usepackage{pgfmath}

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{tuto} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre
\author{Parcours Y}


\DeclareMathOperator{\e}{e}

\begin{document}


\ifsectioncours


\setcounter{chapter}{1}
\chapter{Chiffres significatifs}


En physique, les calculs utilisent pour la plupart des \mybox{\textbf{grandeurs mesurées}.} Ces mesures sont effectuées avec une certaine \mybox{\textbf{précision}.}
\vspace{0.5cm}

Par exemple, quelle est la mesure de la largeur d'une feuille de papier A4 (comme celle sur laquelle se trouve ce document)? \\
\trou{\Lignespointilles{1}}
\prof{Avec un triple décimètre on mesure une largeur égale à \SI{21.0}{\centi\meter}.}

\vspace{0.5cm}

Alors quelle est la différence entre les réponses données ? Par exemple entre \SI{21}{\centi\meter} et \SI{21.0}{\centi\meter} ? 
\vspace{0.2cm}

\trou{\Lignespointilles{2}}
\textcolor{red}{\proff{La première donne une imprécision sur le chiffre des centimètres alors que la seconde sur le chiffre des millimètres. La seconde réponse est plus précise que la première. 
On peut écrire, avec une règle précise au demi millimètre, que la largeur est $l=\SI{21.0}{\centi\meter} \pm \SI{0.5}{\milli\meter}$.}}

\vspace{0.1cm}

L'appareil de mesure, ici une règle en plastique, a une précision indiquée par le fabriquant. Ici, la précision est sur la graduation du millimètre, on donnera donc un résultat au millimètre. 

\vspace{0.1cm}


\begin{cours}{Chiffres significatifs}
Les règles pour les chiffres significatifs :
\begin{itemize}
\item Tous les chiffres non nuls sont significatifs.
\item Les zéros sont significatifs s'ils sont à droite d'un autre chiffre. (ex : $1.50$ : 3CS)
\item Peu importe s'il y a une virgule ou non dans le décompte.
\item Le résultat final doit toujours être donné avec le même nombre de CS que la valeur qui en possède le moins.
\item Dans les définitions, les dénombrements, les valeurs issues de tables, tous les chiffres sont significatifs (ou autrement dit : on ne tient pas compte de ces valeurs pour la détermination du nombre de CS).
\end{itemize}
\end{cours}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemple} : Soit le calcul de la vitesse d'une voiture roulant une distance mesurée $d=\SI{158.5}{\kilo\meter}$ en un temps mesuré $t=\SI{2.2}{\hour}$. Déterminer cette vitesse $v$.
$$v=\dfrac{d}{t}= \dfrac{158.5}{2.2} = \SI{72.04545}{\kilo\meter\per\hour}$$
Déterminer le résultat correct en tenant compte des CS.
\vspace{0.5cm}

\trou{\Lignespointilles{2}}
\prof{Dans le calcul la distance est exprimée avec 4CS et le temps avec 2CS, on gardera donc 2CS pour l'expression de la vitesse : \SI{72}{\kilo\meter\per\hour}}

\newpage

\fi
\ifsectionexos


\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} Donner le nombre de CS pour chacune des mesures :
\begin{itemize}
\item $I=\SI{0.375}{\ampere}$
\item $L=\SI{12.000}{\meter}$
\item $m=\SI{589}{\kilo\gram}$
\item $I=\SI{10}{\ampere}$
\item $e=\num{1.71}$
\end{itemize}
\begin{correction}
\begin{itemize}
\item $I=\SI{0.375}{\ampere}$ 3CS
\item $L=\SI{12.000}{\meter}$ 5CS
\item $m=\SI{589}{\kilo\gram}$ 3CS
\item $I=\SI{10}{\ampere}$ 2CS
\item $e=\num{1.71}$ 3CS
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\exo{} Donner les nombres suivants avec 3CS:
\begin{itemize}
\item \num{226.783}
\item \num{0.002287}
\item L'aire d'un rectangle de largeur \SI{15.8}{\meter} et de longueur \SI{27.2}{\meter}
\item Le poids d'une personne de \SI{75}{\kilo\gram} avec $g=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$
\end{itemize}
\begin{correction}
\begin{itemize}
\item \num{226.783} > 227
\item \num{0.002287} > \num{2.28e-3}
\item L'aire d'un rectangle de largeur \SI{15.8}{\meter} et de longueur \SI{27.2}{\meter} > $S= \SI{430}{\meter\squared}$
\item Le poids d'une personne de \SI{75}{\kilo\gram} avec $g=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$ > $P=\SI{7.4e2}{\newton}$
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un flacon de volume $V=\SI{1.70}{\liter}$ contient du dioxyde de carbone de masse volumique $\rho=\SI{1.97}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.\\
Combien de chiffres significatifs doit-on donner pour le résultat du calcul donnant la masse contenue à l'intérieur du flacon ? Vous pouvez faire le calcul.
\begin{correction}
Il y a 3CS sur le volume donc 3CS sur le résultat. $m\rho \times V = 1.70 \times 1.97 = \SI{3.35e-3}{\kilo\gram} = \SI{3.35}{\gram}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La loi d'interaction gravitationnelle dit que deux corps A et B de masses $m_A$ et $m_B$ exercent sur l'autre des forces d'attraction qui ont la même valeur et dont on peut calculer la norme par la relation : {\Large $$F = G \times \dfrac{m_A \times m_B}{d^2}$$}
$G$ est la constante universelle de gravitation dont la valeur est $G=\SI{6.67e-11}{\newton\meter\squared\per\kilo\gram\squared}$\\
On donne les données :\\
\begin{itemize}
\item Masse du soleil : $m_S =\SI{1.989e30}{\kilo\gram}$
\item Masse de la Terre : $m_T=\SI{5.98e24}{\kilo\gram}$
\item Distance entre les deux centres : $d=\SI{1.49e8}{\kilo\meter}$
\end{itemize}
Ces données ont toutes été mesurées grâce à des instruments (ou estimées).\\
\textbf{Déterminer la valeur de la force d'attraction entre les deux astres. }
\begin{correction} Ici le but de l'exercice est de donner le résultat avec le bon nombre de CS.\\
Attention aux unités : il faut convertir la distance.
\begin{Large}
$$F = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{1.989e30} \times \num{5.98e24}}{(\num{1.49e11})^2}$$
$$ F = \dfrac{6.67 \times 1.989 \times 5.98}{1.49^2} \times 10^{(-11+30+24-22)}$$
$$ F=35.7 \times 10^{21} \si{\newton} $$
$$ F=\SI{3.57e22}{\newton}$$
\end{Large}

\vspace{0.5cm}

La dernière transformation vise à écrire le résultat sous la forme d'une écriture scientifique.\\
Pour ne pas faire d'erreurs : on ne fait aucun calcul intermédiaire sinon à chaque fois on arrondi et on se retrouve avec un résultat différent.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}